{"question": "Сокращённое название органов территориального управления народным хозяйством, созданных в результате реформы 1957 г. взамен отраслевых министерств","answer": "совнархозы"},
{"question": "В XVII в. лично свободных крестьян, владевших общинными землями и несших повинности государству, называли ","answer": "черносошными"},
{"question": "Порядок назначения на должности в Московском государстве в XV—XVII вв. по знатности рода и важности должностей, занимаемых предками, назывался","answer": "местничеством"},
{"question": "Сборник законов, принятый в XV в. и сыгравший большую роль в централизации Российского государства и создании системы общерусского права назывался","answer": "судебником"},
{"question": "Часть древнерусского города, где жили торговцы и ремесленники, называлась","answer": "посадом"},
{"question": "Запишите понятие, о котором идёт речь. Основная часть территории России, не включённая в опричнину Иваном IV Грозным.","answer": "земщина"},
{"question": "Важный в истории России процесс, характеризуемый понятиями Юрьев день, урочные лета, бессрочный сыск беглых крестьян, называется этот процесс.","answer": "закрепощением"},
{"question": "Порядок назначения на должности в Московском государстве в XV-XVII вв. по знатности рода и важности должностей, занимаемых предками, назывался","answer": "местничеством"},
{"question": "На экономическое и общественное развитие восточных славян повлиял проходивший через Восточно-Европейскую равнину торговый путь, который Повесть временных лет назвала путь ... ","answer": "из варяг в греки"},
{"question": "После свержения Василия Шуйского в России находилось у власти боярское правительство, вошедшее в историю под названием","answer": "семибоярщина"},
{"question": "Внутренняя политика Ивана Грозного, проводимая в 1565−1572 гг., характеризуемая террором против разных слоёв населения и направленная на всемерное усиление царской власти, называется","answer": "опричниной"},
{"question": "Ханские чиновники, собиравшие с русских земель дань в XIII — начале XIV вв., назывались","answer": "баскаки"},
{"question": "Ханские чиновники, собиравшие с русских земель дань в XIII — начале XIV вв., назывались","answer": "баскаками"},
{"question": "Состоявший из представителей различных слоёв населения орган при царе, созывавшийся для решения наиболее важных государственных дел (впервые – в 1549 г.), назывался","answer": "земским собором"},
{"question": "Вооружённый отряд при князе в Древней Руси, участвовавший как в войнах, так и в управлении княжеством и личным хозяйством князя называлась","answer": "дружина"},
{"question": "Первый русский музей, учреждённый ещё при Петре I, представлявший в начале коллекцию всяких диковинок и уродцев.","answer": "Кунсткамера"},
{"question": "Условия, выдвинутые в 1730 г. при вступлении Анны Иоанновны на престол со стороны Верховного тайного совета, и содержавшие ограничение императорской власти в его пользу. Назовите эти условия","answer": "кондиции"},
{"question": "Назовите созданные в период преобразований Петра I увеселительные собрания-балы в домах российской знати, в которых было разрешено участвовать женщинам.","answer": "ассамблеи"},
{"question": "Назовите народное собрание у восточных славян, обсуждающее важнейшие вопросы жизни племени; впоследствии орган управления в городах, в том числе в Новгороде, где на нём выбирали посадника и других представителей власти.","answer": "вече"},
{"question": "Назовите вид хозяйственной деятельности, связанный со сбором мёда диких пчёл, распространённый в землях восточных славян.","answer": "бортничество"},
{"question": "Назовите систему комплектования армии, установленная при Петре I, выражавшаяся в принудительном наборе на пожизненную службу представителей низших сословий.","answer": "рекрутчина"},
{"question": "Назовите неофициальный совещательный орган при Александре I, состоявший из его ближних друзей (П. А. Строганова, В. П. Кочубея, Н. Н. Новосильцева, А. Чарторыйского) и ставший центром подготовки проектов реформ начала царствования","answer": "негласный комитет"},
{"question": "Одно из направлений в литературе и искусстве XVIII в., отличающееся обращением к античному наследию как образцу, называется","answer": "классицизмом"},
{"question": "Деньги, выплачивавшиеся бывшими крепостными и удельными крестьянами по условиям Крестьянской реформы 1861 г. в рассрочку на 49 лет для погашения ссуды, предоставленной государством бывшим владельцам в качестве выкупа за надельную землю, называются","answer": "выкупными платежами"},
{"question": "Назовите объединение правителей ведущих европейских держав, созданное после наполеоновских войн для поддержания мира в Европе, укрепления монархического строя и подавления революционных выступлений, называлось","answer": "священным союзом"},
{"question": "Художники, в знак протеста ушедшие из Академии художеств, с 1870 г. стали называться","answer": "передвижниками"},
{"question": "Назовите общее название представителей русской общественной мысли середины XIX в., считавших, что Россия развивается по тем же законам, что и Европа, что Петр I спас страну от распада и что для обновления России необходимы буржуазные реформы","answer": "западники"},
{"question": "Назовите возникшее в период правления Николая I направление общественной мысли, основными положениями которого было возвращение России к идеалам допетровской Руси, воссоздание монархии, опирающейся на совещательный Земский собор, называется","answer": "славянофильство"},
{"question": "Назовите части находившихся в пользовании крестьян наделов, переданные по Крестьянской реформе 1861 г. помещикам","answer": "отрезки"},
{"question": "Назовите привилегированное среднее (затем и высшее) учебное заведение, предназначенное для подготовки чиновников и юристов. Появление этого типа учебных заведений в России относится к царствованию Александра I.","answer": "лицей"},
{"question": "Установившаяся повсеместно на селе в СССР в результате «великого перелома» форма хозяйствования, при которой средства производства (земля, оборудование, скот, семена и т.д.) находились в совместной собственности и под общественным управлением его участников, называется","answer": "колхозом"},
{"question": "Государственная программа, по которой Соединённые Штаты Америки передавали своим союзникам во Второй мировой войне, в том числе СССР, боеприпасы, технику, продовольствие и стратегическое сырьё, называется","answer": "ленд-лиз"},
{"question": "Применявшаяся в годы нэпа сдача иностранным предпринимателям в эксплуатацию на определённых условиях природных богатств, предприятий и других хозяйственных объектов, принадлежащих государству, называется","answer": "концессией"},
{"question": "Политика, характеризуемая установкой на построение коммунизма в СССР в течение двадцати ближайших лет, связана с периодом","answer": "оттепели"},
{"question": "Проводившийся с 1953 г. процесс восстановления в правах, восстановления утраченного доброго имени, отмены необоснованного обвинения невинно осуждённых в годы сталинских политических репрессий называется","answer": "реабилитация"},
{"question": "Процесс форсированного наращивания промышленного потенциала СССР, осуществлявшийся в 1930-е гг., называется","answer": "индустриализацией"},
{"question": "Международная организация, объединявшая коммунистические партии различных стран, созданная в 1919 г. и распущенная в 1943 г., называлась Коммунистическим","answer": "интернационалом"},
{"question": "Государственный орган, осуществлявший общегосударственное планирование развития народного хозяйства СССР и контроль за выполнением народнохозяйственных планов, созданный в начале 1920-х гг., назывался","answer": "госпланом"},
{"question": "Принудительное переселение крестьянских семей, имеющих крепкое хозяйство, объявленных кулаками, в отдалённые районы СССР с передачей их хозяйств создаваемым колхозам, проводившееся в 1929–1933 гг. в рамках общей политики коллективизации и индустриализации народного хозяйства СССР, называлось","answer": "раскулачивание"},
{"question": "Установленная в январе 1919 г. обязательная сдача крестьянами государству произведённых сверх нормы потребления и предназначенных к новому посеву хлеба и других продуктов хозяйства по установленным государством твёрдым ценам назвалась","answer": "продразвёрстка"},